<h2>Румынскія</h2>
<p>Калі разглядаць румынскую народную міталёґію як нешта суцэльнае, то можна вылучыць тры істотныя складнікі.
<p>ПЕРШЫ — сельскагаспадарчы дахрысьціянскі, калі калі разглядаецца як каляндар палявых работ, і як «выстава» сельскагаспадарчых прылад, якія выкарыстоўваюцца сялянамі.</p>
<p>ДРУГІ складнік, больш позьні, які адпавядае хрысьціянізацыі румынскіх тэрыторый і разьмяшчэньні ў небе хрысьціянскіх і дахрысьціянскіх элемэнтаў, дзе сузор'і  зьвязваліся з касмаґанічнымі й тэаґанічнымі мітамі, і, т.ч., неба разглядалася як царква.</p>
<p>І ТРЭЦІ складнік, паходжаньне румынскай народнасьці, адлюстраваньне на небе сынтэзу фармаваньня гэтай народнасьці (заваёва Дакіі рымлянамі) праз адлюстраваньне драматычных сцэн гэтай гісторыі Дакаў, перамяшаных з Рымлянамі.</p>
<p><strong>Заўвага</strong>: у заходнім сузор'і «Арыён» накладваюцца чатыры традыцыйныя румынскія сузор'і.</p>
<h3>Вонкавыя спасылкі:</h3>
<ul>
<li> <a href="http://www.crt-ro.com">Пляцоўка традыцыйных румынскіх сузор'яў</a></li>
<li> <a href="http://www.slideshare.net/planetariubm/broura-constelaii-romanesti-tradiionale">Сеціўны буклет пра 39 традыцыйных румынскіх сузор'яў (анґелькай/румынскай)</a></li>
<li> <a href="http://www.youtube.com/playlist?list=PLwaYDxThuSyGt1Pw55UxfI9802pq5fFro">Фільмы зробленыя з дапамогай сцэнароў Stellarium з субтытрамі па-анґельску</a></li>
<li> <a h href="http://www.sarm.ro/newsite/index.php?id=1&zi=29&luna=12&an=2009&act=news">Румынскія сялянскія вераваньні пра неба й зоркі — анґельскі пераклад тэкстаў Ion Ottescu</a></li>
<li> <a href="http://planetariubm.ro/">PLANETARIUL BAIA MARE – MARAMURES</a></li>
</ul>
<p>Дзякуем Andrei Dorian Gheorghe і Alastair McBeth — сябрам SARM.</p>

<h3>Стваральнікі:</h3>
<p>Гэтая культура была зробленая карыстальнікам Stellarium <a href="mailto:MirceaLite@yahoo.com">Mircea Lite</a> ад імені Бая Марэ Плянэтарыюм, як вынік праекту <em>Трыдыцыйныя румынскія сузор'і</em>, як заснаваны, найперш, на кнізе Ion Ottescu <em>Румынскія сялянскія вераваньні пра неба й зоркі</em>.</p>
<p>Лініі й рысункі румынскіх сузор'яў, сцэнары й тэксты для фільмаў падрыхтаваныя <a href="mailto:rlodina@gmail.com">Radu Lodina</a> й <a href="mailto:OviIgnat@yahoo.com">Ovidiu Ignat</a>. Мастацкія выявы сузор'яў зробленыя Zamfir Somcutean.</p>
<p>Усе матар'ялы, датычныя традыцыйных румынскіх сузор'яў, выпушчаныя паводле ліцэнзіі Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported.</p>
